台灣國民革命軍改名「國防軍」會斷黃埔魂？國軍塑身計畫恐引發軍官大退潮

新新聞》改名「國防軍」會斷黃埔魂？國軍塑身計畫恐引發軍官大退潮

新新聞蕭介雲 2019-03-01

減的「全軍公敵」，但國防部已定二○二○年轉型，展開總兵力檢討初步討論作業，待新選出的總統拍板定案。未來會端出曾遭塵封的「勇固案」，還是更為激烈的「國防軍」，值得高度關注。

聯戰轉型去年已有脈絡可循
國軍歷經「精實案」、「精進案」、「精粹案」三階段大裁員。軍人年改在二○一八年七月一日上路，去年底最大服役年限延長兩年，明年底剛好屆滿兩年。加上可達九○％編現比，如啟動「塑身計畫」與「員額控管」，將面臨一波軍官大退潮。

先回顧一四年八月，總統蔡英文當時以新境界文教基金會董事長身分，發表《國防政策藍皮書》第六號報告，列出八項軍務革新，其中第五項主張：全面檢討戰略……確認效益與需求後，「再行推動勇固案」。

勇固案看似首選，只是當初討論時，小英是基於尊重軍事專業立場，同意先行納入保留彈性，但也提及要在她當選十個月後，視募兵成效再行檢討。

不過，目前已傳出國防軍的呼聲。這是前國防部長湯曜明於○三年所提出的構想，把陸、海、空軍打散，由參謀本部依敵情配置各作戰區管制，以強化聯戰效能。

事實上，國軍去年漢光三十四號演習，即把制海、制空、飛彈部隊與資通電軍兵力，分配四個分區統裁部作戰管制，接著是年底聯合戰備任務月示範觀摩，聯戰轉型已有脈絡可循。

「支持編成十五萬到十七萬兵力規模的國防軍。」國防安全研究院國防資源與產業所所長、淡江大學整合戰略中心兼任執行長蘇紫雲闡述，這是依據效率、成本，以及威脅來源、攻守交換比、預算等兩條基線計算所得結果。

蘇紫雲曾參與撰寫○三年民進黨政策委員會提出的《台灣兵力規模研究報告》、前總統陳水扁一九九九年提出的《國防白皮書》，以及小英競選時的《國防政策藍皮書》。

軍隊改名挑動敏感的統獨神經
「應尊重國民革命軍自軍政、訓政時期發展的歷史與精神，同時要順應憲政和軍隊國家化，更名為國防軍會比較中性，但如何轉型是一門藝術。」蘇紫雲認為，國防軍和國民革命軍簡稱都是國軍，在不對稱作戰下，以「塑身」概念推動，「該增的增，該減的減」。

只是改稱國防軍，被不少戰略與軍事專家認為是「斷開」國軍傳承與精神，更挑動著極為敏感的統獨神經。
「軍隊結構要隨著時代、戰爭型態與時俱進，只是沒有軍魂就不用談了，軍隊將不知為何而戰。」中華戰略學會常務理事、中華軍史學會副理事長傅應川對國防軍投下反對票。

國防部長嚴德發曾在立法院答詢時，曾明確表態「國軍不會為台獨而戰」。傅應川以此主張結構調整不必遷就歷史，但精神不可變，國軍效忠的是中華民國，國防軍恐會進一步造成精神斷層。

三軍院校整併讓傳承「被消失」？
另一個老將圈近來私下熱烈討論的，是三軍軍事院校的「根本」話題，如被整併為國防軍官大學，有可能會被操作成「文化大革命」的斷根做法，讓軍校傳承「被消失」。
從陸軍官校被要求改校歌、八二三砲戰成國共內戰等爭議，黃埔人憂心其來有自。

兵力結構調整涉及敵情威脅、戰略目標、有形無形戰力，千萬不能弄成軍人年改、一例一休的翻版，否則立意再良善，都只會搞到軍心不穩與「政策開花」。

當年北伐時被稱為"赤軍"

國防軍為何沒軍魂 笑死人！

為何而戰？
咪為台灣而戰

大批黄埔軍校退休將領去大陸唱國歌

都係簡稱"國軍"
主要係要改軍旗

德意志國防軍

好撚搞笑
咩叫改名無軍魂
咁其他國家都係就咁叫army啦
人地又唔撚識打仗咩

如果只係改個名都可以話斷魂，咁其實即係代表呢個魂一早已經斷咗啦

仲話裁軍

現役軍人有18萬

wehrmacht